%forelesning04
\section{Rekursjon}

\begin{merknad} \label{MerknadSekvensenGangerMed2} Hvert tall i sekvensen \[ 1, 2, 4, 8, 16, \dots \] er to ganger det foregående. Hvordan kan vi beskrive sekvensen formelt? 

Vi kan ikke skrive ut hele sekvensen uansett hvor mye tid vi har: sammenlign med Merknad 
\ref{MerknadSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}. Istedenfor benytter vi en type definisjon som kalles rekursjon. \end{merknad}

\begin{terminologi} \label{TerminologiRekursjon} Anta at vi ønsker å definere et heltall $u_{n}$ for hvert naturlig tall $n$. {\em Rekursjon} sier at vi kan gjøre det på følgende måte:

\begin{itemize}

\item[(1)] Definer $u_{1}$, $u_{2}$, \dots, $u_{r}$, hvor $r$ er et gitt naturlig tall.   

\item[(2)] La $m$ være et naturlig tall som er større enn eller likt $r$. Hvis det antas at heltallet $u_{i}$ har blitt definert for alle de naturlige tallene slik at $r \leq i \leq m$, definer heltallet $u_{m+1}$.

\end{itemize} 

\end{terminologi}

\begin{merknad} \label{MerknadRekursjonIde} I Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} så vi at induksjon gir en algoritme for å konstruere et bevis. På en lignende måte gir rekursjon en algoritme for å definere det $n$-te naturlige tallet i en sekvens, for et hvilket som helst naturlig tall $n$: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] Etter å ha fullført Steg (1) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}, har vi definert alle heltallene i sekvensen opp til det $r$-te; 

\item[(ii)] Steg (2) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon} fastslår at vi da kan definere det $(r+1)$-te heltallet i sekvensen;

\item[(iii)] Steg (2) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon} fastslår at vi {\em da} kan definere det $(r+2)$-te heltallet i sekvensen; 

\item[(iv)] Steg (2) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon} fastslår at vi {\em da} kan definere det $(r+3)$-te heltallet i sekvensen; 

\item[(v)] Slik fortsetter vi til vi når det naturlige tallet vi er interessert i. 

\end{itemize}
\end{merknad} 

\begin{eks} \label{EksempelRekursjonGangMed2} Følgende definerer en sekvens ved rekursjon. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første heltallet i sekvensen er $1$. Med andre ord er $u_{1}=1$. Ved å la $r$ være $1$, har vi dermed fullført Steg (1) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}. 

\item[(2)] La $m$ være et naturlig tall. Anta at det $i$-te heltallet i sekvensen, det vil si $u_{i}$, har blitt definert for alle de naturlige tallene $i$ slik at $1 \leq i \leq m$. Da definerer vi heltallet $u_{m+1}$ være $2 u_{m}$. Ved å la $r$ være $1$, har vi dermed fullført Steg (2) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}.

\end{itemize} %
%
La oss se hvordan algoritmen i Merknad \ref{MerknadRekursjonIde} ser ut for denne sekvensen. %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] Ut ifra (1) er $1$ det første heltallet i sekvensen. 

\item[(ii)] Fra (i) og (2) følger det at $2 \cdot 1 = 2$ er det andre heltallet i sekvensen. 

\item[(iii)] Fra (ii) og (2) følger det at $2 \cdot 2 = 4$ er det tredje heltallet i sekvensen. 

\item[(iv)] Fra (iii) og (2) følger det at $2 \cdot 4 = 8$ er det fjerde heltallet i sekvensen. 

\item[(v)] Slik fortsetter vi.

\end{itemize} %
%
Således ser vi at (1) og (2) formelt definerer sekvensen \[ 1, 2, 4, 8, 16, \dots \] som vi tok for oss i Merknad \ref{MerknadSekvensenGangerMed2}.

\end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelRekursjonLeggTil3}  Følgende definerer en sekvens ved rekursjon. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første heltallet i sekvensen er $-1$. Med andre ord er $u_{1} = -1$. Ved å la $r$ være $1$, har vi dermed fullført Steg (1) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}. 

\item[(2)] La $m$ være et naturlig tall. Anta at det $i$-te heltallet i sekvensen, det vil si $u_{i}$, har blitt definert for alle de naturlige tallene $i$ slik at $1 \leq i \leq m$. Da definerer vi heltallet $u_{m+1}$ til å være $u_{m} + 3$. 

\end{itemize} %
%
Dermed har vi formelt definert sekvensen: \[ -1, 2, 5, 8, 11, \dots . \]

\end{eks}

\begin{merknad} I både Eksempel \ref{EksempelRekursjonGangMed2} og Eksempel \ref{EksempelRekursjonLeggTil3} lot vi det naturlige tallet $r$ i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon} til å være $1$. I den neste delen skal vi se på et eksempel hvor vi lar $r$ være $2$. \end{merknad}

\begin{merknad} Induksjon og rekursjon går hånd i hånd. For å bevise et matematisk utsagn som handler om en sekvens av heltall definert ved rekursjon, benytter vi typisk induksjon. \end{merknad} 

\section{Fibonaccitall}

\begin{defn} \label{DefinisjonFibonaccitall} Følgende definerer ved rekursjon {\em sekvensen av Fibonaccitall}. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første heltallet i sekvensen er $1$. Med andre ord er $u_{1} = 1$.

\item[(2)] Det andre heltallet i sekvensen er $1$. Med andre ord er $u_{2} = 1$.

\item[(3)] La $m$ være et naturlig tall slik at $m \geq 2$. Anta at det $i$-te heltallet i sekvensen, det vil si $u_{i}$, har blitt definert for alle de naturlige tallene $i$ slik at $2 \leq i \leq m$. Da definerer vi heltallet $u_{m+1}$ til å være $u_{m-1} + u_{m}$. 
\end{itemize}

\end{defn}

\begin{merknad} Steg (1) og Steg (2) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall} fullfører, ved å la $r$ være $2$, Steg (1) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}. Steg (3) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall} fullfører, ved å la $r$ være $2$, Steg (2) i Terminologi \ref{TerminologiRekursjon}. 
\end{merknad}

\begin{merknad} La oss se hvordan algoritmen i Merknad \ref{MerknadRekursjonIde} ser ut for sekvensen av Fibonaccitall. %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] Ut ifra Steg (1) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall} er $1$ det første heltallet i sekvensen. 

\item[(ii)] Ut ifra Steg (2) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall} er $1$ det andre heltallet i sekvensen. 

\item[(iii)] Fra (i), (ii) og Steg (3) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall}, følger det at $1 + 1 = 2$ er det tredje heltallet i sekvensen. 

\item[(iv)] Fra (ii), (iii) og Steg (3) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall}, følger det at $1 + 2 = 3$ er det fjerde heltallet i sekvensen. 

\item[(iv)] Fra (iii), (iv) og Steg (4) i Definisjon \ref{DefinisjonFibonaccitall}, følger det at $2 + 3 = 5$ er det femte heltallet i sekvensen. 

\item[(v)] Slik fortsetter vi.

\end{itemize} %
%
Dermed er sekvensen av Fibonaccitall: \[ 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, \dots . \] 
\end{merknad}

\begin{terminologi} La $n$ være et naturlig tall. Heltallet $u_{n}$ i sekvensen av Fibonaccitall kalles det {\em $n$-te Fibonaccitallet}. \end{terminologi}

\begin{notn} La $n$ være et naturlig tall. I resten av dette kapittelet kommer alltid $u_{n}$ til å betegne det $n$-te Fibonaccitallet. \end{notn}   
%forelesning04
